var questionAnswers = [
// Teszt
{
	question:'A pszichológia gyökerei',
	answer:'- I.e. IV-V. sz.</br>- Szókratész, Platón, Arisztotelész : Individuális különbségek fontossága</br>Hippokratész-Galénosz</br>- <b>Szangvinikus vérmérséklet.</b> Testnedve a vér, eleme a levegő. Érzelmi reakciói gyorsan, könnyen keletkeznek, erősek, de hamar lecsillapodnak. (szalmaláng-típus) Kedélyes, barátságos, közlékeny emberek, árad belőlük az életkedv. Egészséges arcszín, gyors mozgás és felfogás jellemzi őket.</br><b>- Kolerikus vérmérséklet:</b> testnedve a sárga epe, eleme a tűz. Érzelmi reakciói könnyen felkeltődnek, erősek, sokáig tartanak, így erős indulatai gyakran elragadják. Határozott testtartás, nyílt tekintet, sárgás arcbőr jellemzi őket. Egész megjelenésük tetterőt fejez ki.</br><b>- Melankolikus vérmérséklet:</b> Testnedve a fekete epe, eleme a föld. Érzelmi reakciói lassan és nehezen keltődnek fel, tartósak és nagy erősségig fokozódnak. Főleg a bánat, a szomorúság, a levertség érzése tartós nála. Nehezen dönt arckifejezése gondterhelt, külseje törékeny.</br><b>- Flegmatikus vérmérséklet:</b> Testnedve a nyálka, eleme a víz. Érzelmi reakciói nehezen, lassan jönnek létre, gyengék, és nem tartósak. Kiegyensúlyozott, nyugodt, egykedvű emberek, "fát lehet vágni a hátukon" Tekintetük, megjelenésük jellegtelen, kifejezéstelen.</br>- Kínai császárság (i.e. 2200 - ): hivatalnokok alkalmassága (zene, íjászat, lovaglás, írás, számolás, magán- és közjog, szertartás), később írásbeli vizsga magánjog, hadügy, mezőgazdaság, állami bevételek, földrajz.</br>- Anglia, Franciaország: hivatalnokok alkalmassági vizsgálata (XIX. Sz. körül)</br>- Francis Galton (1880-as évektől) : Az intellektus alapja az érzékelés és észlelés, öröklés, eugenika (kedvező öröklődési tulajdonságok elősegítése)</br>- Karl Pearon: Pearson-féle korrelációs együttható'
},{
	question:'Öröklés-környezet vita',
	answer:'- Nativista szemlélet: Az ember a veleszületett tudás és a valóság megértésének képességével, „fegyverzetével” jön a világra (Descartes)</br>- Empirista szemlélek: A tudást a tapasztalatok és a világgal való interakciók útján szerezzük (Locke)</br>- Wundt (1879): Az első pszichológiai laboratórium (Lipcse), ingerek és érzékletek közötti összefüggések, külső befolyásoló ingerek kontrollálása.</br>- Titchener: strukturalizmus fogalma = mentális struktúrák meghatározása</br>- William James: funkcionalizmus fogalma = hangsúly a tudaton, folyamatokon, áramláson, személyes jellegen. Az elme miként készíti fel az élőlényt a környezethez való alkalmazkodásra.</br>- James McKeen Cattel: mentális tesztelés fontossága, tesztelés vs. Iskolai érdemjegyek = reakcióidő, kézmozgás gyorsasága, színmegnevezés, antropometriai jellemzők nem állnak kapcsolatban az iskolai érdemjegyekkel'
},{
	question:'Intelligencia',
	answer:'- Binet és Simon (1905): fokozatosan nehezedő 30 tesztfeladat, egyéni felvétel</br>- Francia közoktatás fejlesztése, oktatási módszerek</br>- Tárgymegnevezés, geometriai alakzatok lemásolása, számjegyek megismétlése, fogalmak hasonlóságának és különbségének felismerése, mondatkészítés</br>- David Wechsler (1939): "az intelligencia az egyénnek az az összesített vagy globális képessége, amely lehetővé teszi, hogy célszerűen cselekedjék, hogy racionálisan gondolkodjék, és eredményesen bánjék környezetével”'
},{
	question:'Behaviorizmus',
	answer:'- Új készségeink tanulás során formálódnak</br>- John B. Watson</br>- Viselkedés tanulmányozása</br>- A viselkedés kondicionálás eredménye, szokások megerősítése (nyelvtanulás is)</br>- Viselkedés atomja a feltételes válasz</br>- Inger-válasz közötti kapcsolat</br>- Ivan Pavlov:klasszikus kondicionálás = egy addig semleges inger egy másik ingerrel való ismételt együttjárás következtében asszociálódni fog a másik ingerhez. (Nobel-díj: emésztéssel kapcsolatos kutatások)</br>- E.L. Thorndike: instrumentális kondicionálás: azért sajátítunk el bizonyos válaszokat, mert azok befolyásolják környezetünket, azaz hatnak rá, operálnak rajta. Effektus törvénye: viselkedéses próbák, majd az irreleváns viselkedés elhagyása megerősítés útján, a pozitív válaszok kiválogatása.'
},{
	question:'Alaklélektan (Gestalt)',
	answer:'- Percepció</br>- Az egészlegesség nem egyenlő a részek összegével, hanem a részek közötti kapcsolaton van a hangsúly</br>- Mozgásfelismerés, méretmegítélés, színek felismerése</br>- Kurt Lewin, Solomon Asch, Fritz Heider'
},{
	question:'Pszichoanalízis',
	answer:'- Sigmund Freud, Carl Gustav Jung</br>- Személyiségelmélet és pszichoterápiás módszer</br>- Tudaton kívüli gondolatok, attitűdök, késztetések, motivációk</br>- Tudattalan</br>- Szabad asszociáció módszere</br>- Motivációs tényezők: szexualitás és agresszió</br>- Rorschach Teszt'
},{
	question:'XX. Század',
	answer:'- Információfeldolgozási modellek: Az ember, mint információfeldolgozó gép</br>- Adatok ellenőrizhetősége</br>- Modern nyelvészet: milyen mentális trukturákra helyeződik a hangsúly a nyelv megértése és produkciója során</br>- Neuropszichológia: agyra, idegrendszerre vonatkozó felfedezések = neurobiológiai események és mentális folyamatok közötti összefüggések, neurofiziológia</br>- Roger Sperry (1981): Nobel-díj agyterületek és gondolkodási-viselkedési folyamatok közötti kapcsolatok</br>- Kognitív pszichológia'
},{
	question:'Pszichológia ma',
	answer:'- Kognitív szemlélet</br>- Pszichoanalízis</br>- Eklektikus: több szempontot mozgósító megközelítés</br>- Biológiai nézőpontok: 10 milliárs idegsejt végtelen számú kapcsolattal, a viselkedés a testen belül, elsősorban az agyban és az idegrendszerben zajló elektromos és vegyi eseményekhez kapcsolás útján jön létre</br>- Behaviorista nézőpont: inger-válasz, tanulás, kondicionálás, jutalmazás és büntetés</br>- Szubjektivista nézőpont: az emberi viselkedés nem objektív, hanem az észlelt világból indul ki. Az emberi társas viselkedés megértéséhez a személy saját helyzetéről alkotott véleményével kell tisztában lenni. (Kultúra, személyes tapasztalat, aktuális állapot)</br>- Naiv realizmus: Az emberek hajlamosak saját, jól megkonstruált szubjektív valóságaikat az objektív világ pontos másának tekinteni.</br>- Mind az öröklés, mind a környezet meghatározó, egymás interakcióján keresztül, folyamatosan egymásra hatva vezérlik a fejlődést.'
},{
	question:'A pszichológia területei',
	answer:'- Biológiai pszichológia</br>- Kísérleti pszichológia</br>- Fejlődéslélektan</br>- Szociál- személyiségpszichológia</br>- Klinikai pszichológia és tanácsadás</br>- Iskola – és neveléspszichológia</br>- Munka – és szervezetpszichológia'
},{
	question:'Fogalmi meghatározások – példák',
	answer:'- Kognitív disszonancia redukció (Leon Festinger): két kognitív folyamat között ellentét csökkentése</br>- Affektív/kognitív mnesztikus transzformáció: felidézés időpontjában meglevő ismeretanyagok átalakítják az emlékeket</br>- Nárcizmus: alap személyiség tulajdonság, ego dominancia ("én tudom a legjobban")</br>- Mythománia: beteges hazudozás, mesélőmánia</br>- Neologizma: az egyén által alkotott új szavak, melyek nem tartoznak egyetlen nyelvhez sem, de mégis hordoznak valamilyen jelentést, autizmusnál jellemző tünet</br>- Logorrhea: beteges bőbeszédűség'
},{
	question:'Nehézségek – A tudomány fejlődése',
	answer:'- Lelki jelenségek mérhetővé tétele</br>- Tesztelés és mérés</br>- Az élet és tudomány minden területét érinti a tesztelés, mérés, kutatás</br>- Már a születéstől kezdve (pl.: Apgar-Skála – szívverés, izomtónus, légzés, reflexválasz, szín – 0-10)</br>- Objektív következtetések levonása</br>- Pszichofizikai vizsgálatok</br>- Közvetlenül megfigyelhető jelenségeken keresztül tudunk következtetéseket levonni.'
},{
	question:'Hipotézisek',
	answer:'- Hipotézis = Ellenőrizhető állítás</br>- Forrása: elmélet (szakirodalom, kreativitás)</br>- A kutatási módszerek:</br>1. Torzítatlanok (nem részesítenek előnyben valamilyen hipotézist egy másikkal szemben)</br>2. Megbízhatóak (megismételhető, ugyanazokkal az eredményekkel)'
},{
	question:'Kísérletek',
	answer:'- Feltételek szabályozása</br>- Oksági kapcsolatok kimutatására is</br>- Változók: különböző értéket felvevő jellemzők</br>- Független változó: független attól, amit a kísérleti személy tesz (kísérletvezető ellenőrzése), általában okként jelenik meg</br>Függő változó: feltételezett okozat, független változó értékétől függ'
},{
	question:'Tesztek',
	answer:'- Egységes szituációba helyez embereket, akik valamilyen tulajdonság tekintetében különböznek.</br>- Oksági kapcsolat nehezen megállapítható</br>- Mediáló tényezők szerepe</br>- Kérdőíves eljárások'
},{
	question:'Megfigyelés',
	answer:'- Közvetlen megfigyelés: például csecsemők, gyerekek, főemlősök esetén szembetűnő hasznossággal bír</br>- Videofelvételek</br>- Laboratóriumi megfigyelés</br>- Szubjektivitás!</br>- Esettanulmányok'
},{
	question:'Öröklés-környezet',
	answer:'- Genetikailag meghatározott tényezők: fejlődési folyamatok, érés sorrendje</br>- Szociális, tárgyi ingerek meghatározó szerepe</br>- Betegségek, jatrogén (iatrogén) ingerek'
},{
	question:'A fejlődés szakaszai',
	answer:'- Fejlődési szakasz: egy adott időszakon belül egy adott dolog összetartozó tulajdonságok köré szerveződik, egy adott időszak jellemző viselkedése minőségileg eltér a korábbi vagy a későbbi szakaszokra jellemző viselkedésektől.</br>- A gyermekek ugyanazokon a szakaszokon ugyanolyan sorrendben mennem át.</br>- Környezeti tényezők gyorsítják vagy lassítják a fejlődést</br>- Nem teljesíthet egy későbbi szakaszt, amíg a korábbiakon nem jutott túl.'
},{
	question:'Kritikus periódusok',
	answer:'- A fejlődésben léteznek olyan időszakok, amikor az ember életében be kell következnie bizonyos eseményeknek ahhoz, hogy fejlődésének folyamata ne károsodjon.</br>-- Pl.: fogamzás 6-7. hete : magzat nemi szerveinek jellege</br>-- Látás: szürkehályog – 7 éves kor előtti operáció hatására a látás normális lesz, később maradandó károsodás'
},{
	question:'Szenzitív periódusok',
	answer:'- Bizonyos tulajdonságok kifejlődése szempontjából optimális időszakokat különböztetünk meg.</br>- A későbbiekben nem lesz alkalma a viselkedést meghatározó tényezőnek kifejlődnie, vagy nem teljesen, nem könnyen fejlődik ki.</br>- Kötődés: első év</br>- Óvodáskor: nyelvi fejlődés</br>- Akik 6-7 éves korukig nem kerülnek kapcsolatba a nyelvvel, később sem tudják elsajátítani.</br>- Siketek: eltérő képességek a jelnyelvre vonatkozóan, attól függően siket családban nevelkedik-e a gyermek'
},{
	question:'Látás',
	answer:'- 7-8. hónap: látásélesség majdnem mint egy felnőtté</br>- Letapogatás, pillantás megragadása a látómezőn belül</br>- Éles kontraszt, tárgyak körvonalai vonzzák tekintetüket, élek</br>- Egyszerűvel szemben a bonyolult, egyenesekkel szemben a görbe vonalas mintát kedvelik</br>- Arcpreferencia: újszülöttkor, arc külső kontúrja</br>- Három hónap: Megismerik édesanyjuk fényképét</br>- Öt hónap: idegenek arcára is emlékeznek'
},{
	question:'Hallás',
	answer:'- 26-28 hetes magzatok: éles hangokra reagálnak</br>- Újszülött: fejét a hang irányába fordítja – ez 6 hetes korra eltűnik, majd visszatér 3-4 hónapos korban</br>- 4 hónapos kor: sötétben is keresni kezdi a hangforrást, nyúl felé</br>- 6 hónapos kor: érdekes látvány preferencia</br>- 2. életévben tovább javul</br>- Megkülönböztetik az emberi hangot más hangoktól</br>- Hat hónapos korra: anyanyelv preferencia, kiválogatják az abban nem használt hangokat'
},{
	question:'Ízlelés, szaglás',
	answer:'- Édes preferencia</br>- Szag irányába fordítják fejüket</br>- Saját anyjuk tejét megkülönböztetik</br>- Anya illata'
},{
	question:'Tanulás, emlékezés',
	answer:'- Korai tanulás és emlékezés</br>- Néhány órás csecsemők megtanulnak hang felé fordulni, kondicionálással</br>- Három hónapos korban: 8 nap múlva is emlékeznek összetett tanult viselkedésekre</br>- Méhen belüli ingerekre is emlékeznek: hangok, beszéd, szívdobogás'
},{
	question:'Jean Piaget',
	answer:'- Gyerekek kognitív fejlődése</br>- Öröklés és környezet közötti kapcsolat számít</br>- Szakaszelmélet</br>- Gyerekek a folyamat aktív résztvevői</br>- A gyerek sémákat hoz létre: új inger esetén a meglévő sémákat alkalmazza</br>- Akkomodáció: Ha régi séma nem megfelelő, akkor újakat hoz létre a régiek módosítását felhasználva'
},{
	question:'Szakaszok',
	answer:'- Szenzomotoros szakasz (0-2 év): megkülönbözteti magát a tárgytól, saját maga a cselekvés végrehajtója, szándékos akciók=van célja vele, milyen messzire kell nyúlnia, mi történik és mikor</br>- Tárgyállandóság: tárgyak akkor is léteznek ha éppen nincsenek jelen</br>- Művelet előtti szakasz (2-7 év): nyelvhasználat, tárgyakat képekkel vagy szavakkal jelöli, még nem képes szabályokat, műveleteket megérteni,szavai és képzelete 3-4 éves kor után válik logikussá</br>- Művelet: az információkat logikai úton elválasztó, összekapcsolódó és egyéb módon alakító mentális eljárás, pl.: víz mennyisége</br>- Konzerváció: annak megértése, hogy a tárgyak bizonyos tulajdonságai akkor is megmaradnak, ha a megjelenésükben változás következik be</br>- Vizuális benyomások uralkodóak (fekete és piros korongok párhuzamosan vagy két sorban ≠)</br>- Egocentrizmus: Nem képesek más nézőpontjainak figyelembe vételére, mindenki pontosan olyannak látja a világot, mint ők (háromhegy-probléma)'
},{
	question:'Műveleti szakaszok',
	answer:'- Konkrét műveletek szakasza (7-12): absztrakt fogalmak használata, de ez csak konkrét tárgyakra vonatkozik, amelyek érzékszervileg hozzáférhetőek</br>- Formális műveleti szakasz (12-): felnőtt gondolkodás szintje, szimbolikus fogalmak használata, szisztematikus gondolkodás</br>- Értékelés: intellektuális teljesítmény,kevés szó esik az emlékezetről, tényszerű ismeretekről, társas viselkedésről'
},{
	question:'Elmeteória',
	answer:'- A többiek is rendelkeznek elmével, gondolkodnak, vannak elvárásaik, elképzeléseik, véleményük</br>- Metakogníció: gondolkodásról való gondolkodás</br>- Cukorkásdoboz: mi van benne?</br>3-4 év: még nem rendelkeznek elmeteóriával</br>Pl.: autizmus'
}
];

function getQuestionAnswers() {
	return questionAnswers;
}